【中國風暴】一帶一路進入窮途末路

不僅美俄同步批評一帶一路，中國國內也出現了難以壓制的批評之聲。圖／取自白宮臉書

據美國政治新聞網站Politico報導，美國總統川普8月7日晚上在他位於新澤西州的私人高爾夫球俱樂部招待13位美國企業高管和白宮高級幕僚時對中國提出很多抱怨。

川普說，中國的「一帶一路」干擾全球貿易，具有冒犯性，他不能接受這個項目。他還說，他曾經當面告訴習近平他的這些看法。以前川普刻意迴避直接批評習近平，但這一次他似乎不願再給習近平保留「面子」了。

此前，美國國會對中國的「一帶一路」表達了擔憂。8月3日，16位來自兩黨的參議員向川普政府致函，對巴基斯坦可能把國際貨幣基金組織的援助資金用來償還中國貸款感到震驚，並敦促美國政府動用美國作為這個國際組織最大認捐國的影響力來阻止「一帶一路」項目。而早在2017年10月，當時的國務卿、被視為對華溫和派的蒂勒森，在推出川普的印太戰略時，就批評中國的「一帶一路」倡議是「掠奪經濟學」，認為該計劃使很多國家陷入沉重的債務負擔，也沒有給當地帶來就業和經濟上的好處。

川普與普亭會面後，雖然美國對俄國的若干經濟制裁並未取消，但美俄聯手對付中國「擴張主義」的共識已隱然成形。近日，俄羅斯主流媒體《獨立報》罕見批評一帶一路，指中國在中亞地區「撒錢」，反而導致當地反中的抗議活動越來越多。

這篇報導指出，除了一向反中情緒較強烈的吉爾吉斯和哈薩克兩國外，目前整個中亞都對中國怨聲載道。文章引述哈薩克社會學家的報告說，2007年當地社會反感中國的人占18%；十年後，這個數字上升到46%。報導指出，中國推「一帶一路」和在當地經商，破壞了中亞的生態環境，還嚴重滋生腐敗。

習近平企圖聯俄抗美，這是繼清末李鴻章以來一廂情願的幻想——李鴻章與沙俄簽訂《中俄密約》，是其外交生涯中最大的敗筆。而習近平在兩屆任期剛剛開始時，都迫不可待地首訪俄國，拜謁普亭，大秀友誼，重蹈了李鴻章之覆轍。習近平頒發給普亭沉甸甸的金質勳章，普亭是獲得此勳章的惟一的外國元首。但是，中俄從來就不是可靠的朋友，普亭心中也並不尊重習近平。中俄正在中亞地區激烈爭奪影響力，特別是「一帶一路」侵入了作為俄國傳統勢力範圍的中亞地區，與俄國的「歐亞經濟共同體」戰略也針鋒相對。

不僅美俄同步批評一帶一路，中國國內也出現了難以壓制的批評之聲。沉寂已久的中國知識界，終於有不少人鼓起勇氣，對包括一帶一路在內的中國外交戰略提出嚴厲的批評，這些批評意見在民間引發廣泛共鳴。

在中美貿易戰硝煙四起、中國經濟狀況哀鴻遍野之際，習近平悠然自得地訪問若干非洲窮國，繼續「大撒幣」，讓國人怒火中燒。人們將一張年輕媽媽在鬧市區全身裸體、哀求拯救患病的孩子照片，與習近平夫婦在非洲享受紅地毯的照片並列，強烈的對比使習近平成為民眾痛恨和鄙視的對象。

「一帶一路」走入窮途末路，而習近平已成孤家寡人。

文: 余杰

中國2025必勝

邊個話中國會輸？
2025中國毀滅美國

人們將一張年輕媽媽在鬧市區全身裸體、哀求拯救患病的孩子照片，與習近平夫婦在非洲享受紅地毯的照片並列，強烈的對比使習近平成為民眾痛恨和鄙視的對象。

you have 10 sec

梁振英停咗講咁喎，林鄭又唔見提

點算呀 無得去伊朗讀書啦